# レイアウトアルゴリズムの概要

* ノード種別

  ```C#
    public enum BaseNodeType
    {
        Start, // 左母線
        End, // 右母線
        Branch, // 分岐
        BranchTerminal, // Branchの終端
        Merge, // 合流
        MergeTerminal, // Mergeの終端
        Normal, // 上記以外のレイアウト対象要素（接点、コイル、FB等）
  }
  ```

  例  
  ![Image of NodeTypeSample](./imgs/NodeTypeSample.png)

* コネクション

  上記ノードが互いに上下左右につながる。その接続状態。

* サイズ

  上記ノードがそれぞれ任意の四角形のサイズ（Width, Height）を持つ。例えば同じNormal種別でも、各々のノードは異なるサイズであってよい。

* グラフ

  次のような初期状態から開始して、編集禁則を守りながら編集操作を行った結果のノードおよびコネクションからなるデータセット

  初期状態：StartノードとEndノードのみがあり、互いに左右に接続しあった状態。

* 編集操作

  * 追加： Branch/BranchTerminal/Merge/MergeTerminal/Normalノードを作成して、既存のグラフ内のノードに対し、上下左右のいずれかに接続する。
  * 削除： 既存のグラフ内のノードを削除する。削除するノードとのコネクションもなくなる。
  * 変更： 削除＆追加とみなしてよい。
  
* 禁則

  [ポイント]と記載しているところ以外は自明な内容。

  * Start
    * 右：に何かが接続されていなければならない。
    * 左/上/下：何も接続されてはならない。
  * End
    * 左：何かが接続されていなければならない。
    * 右/上/下：何も接続されてはならない。
  * Branch
    * 上/左：いずれか一方のみに何かが接続されていなければならない。
    * 右：接続があってもなくてもよい。
    * 下：BranchまたはBranchTerminalのいずれかが接続されていなければならない。
  * Merge
    * 上/右：いずれか一方のみに何かが接続されていなければならない。
    * 左：[ポイント]グラフ内のBranchのいずれかから右に接続をだどって到達可能なノードに必ず接続されていなければならない。
    * 下：MergeまたはMergeTerminalのいずれかが接続されていなければならない。
  * BranchTerminal
    * 上：Branchに接続されていなければならない。
    * 右：接続があってもなくてもよい。
    * 左/下：何も接続されていてはならない。
  * MergeTerminal
    * 上：Mergeに接続されていなければならない。
    * 左：[ポイント]グラフ内のBranchTerminalのいずれかから右に接続をだどって到達可能なノードに必ず接続されていなければならない。
    * 右/下：何も接続されていてはならない。
  * Normal
    * 上/下：何も接続されてはならない。
    * 左：何かが接続されていなければならない。
    * 右：接続があってもなくてもよい。

* レイアウトアルゴリズム

  上記のような条件で与えられたグラフに対して、以下のようにスキャンしながら各ノードのレイアウト位置を算出する。

  * スキャン：まず、Startノードを現在のノードとして再帰的にスキャン開始する。その際<u>元ノードから接続先を正面に見て</u>左手→前方→右手→後方の優先順で次のノードをたどる。ただし、<u>コネクション接続先方向として</u>右側がMergeの場合はそのノードをスキップして次の候補を探索する(この折り返しを「右Merge時の仮想切断」と呼ぶことにする)。また、現在のノードがMergeの場合は、<u>コネクション接続先方向として</u>左側がMergeの場合はそのノードをスキップして次の候補を探索する。Startノードに戻ったら終了。

    例  
    ![Image of ScanSample](./imgs/ScanSample.png)

  * レイアウト位置：初期位置を(0,0)とする。前述のスキャン順で次のノードの位置を<u>コネクション接続先方向</u>毎に次のように定める。
    * 右：
      * 次ノードがMergeの場合（前述のとおりスキャンとしてはスキップするがY座標はここで定める）
        * X座標：任意のダミー値を入れておく（後で、MergeTerminalから上にだどって来るときに正しい値に更新される）。
        * Y座標：元のノードと同じ値。  
      前述の通りスキャンとしてはスキップするが、そのMergeノードのY座標はここで定めておく。
      * 次ノードがMergeTerminalの場合
        * X座標：今まで通過した全ノードの位置+幅の値のピーク値。
        * Y座標：元のノードと同じ値。  
      * 次ノードがそれ以外の場合
        * X座標：元のノードの位置＋幅の値。
        * Y座標：元のノードと同じ値。  
    * 下：
      * 次ノードがBranchまたはBranchTerminalの場合
        * X座標：元のノードと同じ値。
        * Y座標：直近の「右Merge時の仮想切断」またはEndノード通過から今まで通過したノードの位置+高さの値のピーク値。[ポイント]これによりコンパクトなレイアウトとなる。
      * 次ノードがそれ以外の場合(次ノードは必ずすでに通過済み)
        * X座標：前回通過時に定めた値を維持
        * Y座標：前回通過時に定めた値を維持
    * 上：
      * 次ノードがMergeの場合
        * X座標：元のノードと同じ値。
        * Y座標：すでに設定済みなのでキープ。
      * 次ノードがそれ以外の場合(次ノードは必ずすでに通過済み)
        * X座標：前回通過時に定めた値を維持
        * Y座標：前回通過時に定めた値を維持
    * 左：(次ノードは必ずすでに通過済み)
      * X座標：前回通過時に定めた値を維持
      * Y座標：前回通過時に定めた値を維持
